Касается всех!  Сказали, что сойдет для развлечения общественности :)
http://rusae.livejournal.com/106506.html Разбор, конечно, не филологический, а музыкальный, но пусть будет  Интересно, вдохновлялся ли Сергей Александрович вот этим стихотворением? На музыку ложится идеально, если что 😊

Борис Заходер
Джонни
(из английской народной поэзии)

Жил на свете Джонни.
Знаете его?
Не было у Джонни
Ровно ничего!
Нечем подкрепиться,
Нечего надеть,
Не к чему стремиться,
Не о чем жалеть,
Нечего бояться,
Нечего терять…
Весело живётся,
Нечего сказать! Когда-то давно, в прошлом веке)))), я крепко залип на " Балладе поэтического состязания в Блуа" Франсуа Вийона. Это сподвигло меня на то чтобы познакомиться с его биографией. И тут бац и "Оргия Праведников" со своей "Школой мудрости", помилуйте если это не о Вийоне, тогда о ком же? Поэт, разбойник, пьяница и бабник в-общем наш человек! Может у кого есть другие кандидатуры? #оргия_филологов
#оргия_праведников
#гражданская_оборона

Известно, что песня "Чёрная земля" посвящена Егору Летову. Или правильнее было бы сказать - написана самим Летовым? 
Сергей Калугин всегда уважал творчество Летова и даже называл последний альбом Егора "Зачем снятся сны" одним из величайших альбомов русского рока (если не рока вообще).

"Я уже говорил много раз, что в мировой культуре не знаю аналогов "Снам" - кроме, разве что, "Божественной Комедии". Это альбом записанный с Той Стороны Смерти, это взгляд существа развоплотившегося, видящего наш мир извне , видящего  весь масштаб иллюзии, в которой мы находимся здесь, всю драму - и суть этой драмы совсем не в том, в чём её видят живущие" - http://kalugin.livejournal.com/134058.html

Эта потустороннесть, этот "Великий Ветер, дующий на той стороне" характерны, в принципе, для всего творчества Летова. Стоит ли удивляться, что в "Чёрной земле" лирический герой - покойник?

Да им могло ли быть иначе, если песню Калугину надиктовал голос самого Летова в голове?

"Я пошёл на кухню заварить чайку, и вдруг явственно услышал, как внутри моей головы Егор поёт строчку про чёрную землю. Именно поёт, то есть музыка тоже сразу была понятна. Очень похоже на эффект, когда у тебя в голове начинает крутиться запомнившаяся песня, но намного ярче. Я схватил ручку и стал прислушиваться, разобралось ещё несколько образов и строк. Потом галлюцинаторный эффект голоса пропал, как если бы с той стороны убедились, что я слышу. Но образы и строчки продолжали появляться и текст мгновенно оказался написан... Это, как бы, ненаписанная песня Егора, вернее, песня, пришедшая с той стороны, этакая "Made in Heaven" - http://genefis-gbr.ru/intervyu-s-sergeem-kaluginym/

"Думали, забыли? Думали, пиздец?
Думали — зарыли? Думали — мертвец?!"

Было ли это действительно проявлением сил потусторонних, или же такую необычную форму приняло сошедшее на Сергея вдохновение (штука тоже мистическая, если вдуматься) - науке неизвестно. Однако при вдумчивом чтении текста действительно начинаешь видеть руку Летова - песня наполнена даже не столько отсылками к его творчеству, сколько его образами и идеями - и далеко не всегда дословно. Герой, "набивший собой до отказа могилу", "разноцветных шариков радостный конвой", на которых Дурачок (герой?) полетит над расчудесной страной (в рай?)... Да и сама Чёрная земля глядит на нас из под снега с обложки "Русского поля экспериментов" - а у Калугина весна, вербы - как обещание скорой Пасхи и Воскресения?
Один образ тянет за собой другой, и этот список можно продолжать долго - желающие могут попытаться распутать сеть до конца. Главы этого манифеста можно читать в любом порядке. Поскольку это всё об одном: есть то, что важнее любого из нас. Для меня ключом стало "Убить свою мать". Отринув страсти и вожделения, увидишь мир через вымытое окно. отринув самого себя, увидишь мир в раскрытое окно (от nigredo к albedo если угодно) . А что же дальше? А что же вместо? Смотри на знамёна Ордена - "ДОЛГ. ЧЕСТЬ. ЛЮБОВЬ." Именно об этом "Вперёд и вверх", "Путь во льдах", "ПВМЗ". А где же черпать силы? Слушай внимательно "Королевскую Свадьбу". Касаемо межконфессиональных и прочих "принципиальных" отличий. А это и правда важно? Оставьте, пустое))) обмозгуйте лучше ситуацию "Апокалипсис у входа". Что лично вы готовы противопоставить скромному обаянию "князя мира сего" (Армагеддон FM)
Простите, увлёкся и вышел за рамки темы)))) #оргия_филологов
#оргия_праведников

"Горный Китай, монастырь Чжоан Чжоу.
Год от Рождества Христова 853-й.
Некто спросил Линь Цзы: "Что такое мать?"
"Алчность и страсть есть мать, - ответил мастер, -
Когда сосредоточенным сознанием
мы вступаем в чувственный мир,
мир страстей и вожделений,
и пытаемся найти все эти страсти,
но видим лишь стоящую за ними пустоту,
когда нигде нет привязанностей,
это называется
убить свою мать!.." 
-
без этого эпиграфа, который в песне "Убить свою мать" (или, в другом варианте, "Чжоан Чжоу"), заложенный в тексте безудержный оптимизм начинает отдавать нехорошей расчлененкой и перевернутым эдиповым комплексом:
"Теперь он играет смесь арт-рока и гранжа и поет про человека, убившего свою мать. Громко и страшно. Но на то она и оргия..." - констатируется в скорбной статье 2000го года, отслеживающей трансформацию из Калугина в Калугина & ARTель в Оргию Праведников, которую я как представитель самого молодого поколения любителей ОП не застала в качестве актуальной

впрочем, сам Калугин не относил эту вещь в интервью к разряду наиболее сложных:
"Я после завернутых форм понял, что у меня не хиляет простая форма, и мне так понравилось работать с очень простыми вещами! Ранние "высоцкие" песни - это я непонятно писал о совершенно понятном, "Nigredo" - непонятно о непонятном, все эти смехотулечки - понятно о понятном. И теперь прорисовываются росточки понятного о непонятном: "Сицилийский Виноград", "Чжоан Чжоу"... " (господа, вы только прочувствуйте этот жаргон девяностых!).

лично для меня "Убить свою мать" - утренний гимн, помогающий моему внутреннему жаворонку вставать в 6.35 вне зависимости от внешних обстоятельств (ну и еще повод поразбрасывать шарики на концерте, аа), однако буддистско-христианские подтексты заставляют предположить несколько более глубокие толкования: преодоление внешних страстей во имя воссоединения со своим (нет, не внутренним жаворонком, а двойником?) в строке "И это небо было нами, и мы были одним" вылядит вполне убедительным, на мой вкус

что всегда вызывало определенные сомнения - это "офисные" характеристики могущественного собеседника героя: какой-то шеф, какой-то Крит, какая-то работа - это что, издевательство над мотивом путешествия (кстати, нежно любимым Калугиным)? очередная реализация противопоставления "возвышенное-обыденное", иллюстрирующая то, что мощнейшее существо может быть обременено боссом так же как простые смертные? (неужто сам Господь упоминается?)

в одном из интервью Калугин говорит о том, что страх - это мучения, страдания, страх убивает, а победить его может только любовь, и чем совершеннее она будет, тем меньше страха останется в итоге: однако в тексте этой песни любви на первом плане как-то явно немного. Является некто - более сильный, преодолевший колодец, ставший собою самим: вообще лично мне эта встреча напоминает сюжетную линию Димы и Мити из пелевинской "Жизни насекомых", особенно мотив света, который видится снаружи, а на самом деле скрывается внутри:
"Ты видишь свет во мне, но это есть твой собственный свет!" -
и если бы автором песни был Виктор Олегович, то сомнений в содержании манифеста было бы немного: следует отринуть страсти и вообще свое Я, ибо все это иллюзия и колесо Сансары, и лишь осознание этого способно вернуть нас в Нирвану, где ничего нет - но у Сергея проскальзывает и противоположная нотка:
"Безумец (в первоначальном варианте вообще - убивец: менее гладко, зато более откровенно), как ты мог - она же все-таки мать!",
что можно (см. статью "Литургия верных" на сайте ОП) толковать как попытку противопоставления христианства буддизму: чем отрекаться от всего сразу, можно бы оставить себе любовь и попробовать что-то сделать, а не то мажорный тон песни плохо стыкуется с пропагандируемой ею отстраненностью от мира

итак, господа - что же все-таки здесь происходит?

ps а вообще лучшее, что я видела на этот счет - в студенческом паблике "Меня не отчислили": "...и это небо было нами, и мы были одним - всегда приятно быть подольше рядом с тем, кого не отчислили!"  